# Введение

Docker без оркестратора можно применять в случаях, когда речь идет об одном хосте (сервере). Если же количество хостов возрастает до, например, 5000, то сразу же возникают проблемы:
1. Придется отдельно подключаться к каждому хосту по SSH для внесения изменений по части Docker
2. Если нужно перераспределить нагрузки, то придется подключаться ко всем серверам, участвующих в перераспределении, выключать контейнеры на одних и собирать и запускать новые контейнеры на других.
3. В случае вызода хоста из строя, нужно вручную пересоздавать контейнер на другом хосте
4. А как осуществлять подключение между контейнерами, находящимися на разных хостах?

И тут в дело вступают оркестраторы. Есть несколько разных оркестраторов (Docker Swarm, Kubernetes, OpenShift и тд.), самый фундаментальный из них это Docker Swarm, с его помощью решаются все проблемы, описанные выше.

1. Основныую настройку хостов, добавить, удалить, деактивировать можно провести прямо в среде Docker Swarm, с Manager - ноды
2. Сервисы (контейнеры в среде Docker Swarm) распределяются с помощью заранее установленных меток хостов или по принципу наименьшей загруженности (сервис запускается на наименее загруженном сервере). 
Для полной автоматизации образы контейнеров помещаются в централизованное, доступное со всех хостов хранилище - Docker Registry.
3. В случае выхода хоста из строя, оркестратор узнает об этом и перемещает все сервисы на другие хосты.
4. Для подключения между сервисами (по имени), находящимися на разных хостах используются Overlay - сети, создающиеся одной командой в Docker.

# Подготовка хостов

Для выполнение шагов, описанных ниже вам потребуется создать две виртуальных машины (или два компьютера).
Они должны находиться в одной подсети и быть доступны друг для друга, а также иметь уже установленные пакеты Docker и Docker-Compose.

Для удобства назовем их Нода 1 и Нода 2.


# Создание кластера
#### 1. Инициализация кластер на Ноде 1. Она будет manager-нодой.

Ввести:

`docker swarm init`

Получили:

```
Swarm initialized: current node (0tan0z483jgw3rhpj6kndp60n) is now a manager. 
To add a worker to this swarm, run the following command:
    docker swarm join --token SWMTKN-1-5cbvu9zv8u8o2qkddjlfctrd3lfbk2l1gek0hec1dsgexuxw6h-1tls8aogc4443pb7zcq7c5gkf <node1_ip>:2377 
To add a manager to this swarm, run 'docker swarm join-token manager' and follow the instructions.
```

Если хост имеет несколько интерфейсов,то можно определить IP-адрес, на котором нужно запускать Swarm-cluster

`docker swarm init --advertise-addr <IP-address>`

На всех нодах кластера в файрволле необходимо открыть следующие порты и протоколы
2377-tcp
7946-tcp/udp
4889-udp

#### 2. Добавление Ноды 2. Она будет worker-нодой.

В выводе команды, выполненной на предыдущем этапе

`docker swarm init`

Есть подсказка, как добавить рабочие ноды

`docker swarm join --token SWMTKN-1-5cbvu9zv8u8o2qkddjlfctrd3lfbk2l1gek0hec1dsgexuxw6h-1tls8aogc4443pb7zcq7c5gkf <node1_ip>:2377 `

Также для получения необходимой команды для добавления ноды в качестве worker-ноды в swarm-кластер можно воспользоваться командой

`docker swarm join-token worker`

Ввести на Ноде 2:

`docker swarm join --token SWMTKN-1-5cbvu9zv8u8o2qkddjlfctrd3lfbk2l1gek0hec1dsgexuxw6h-1tls8aogc4443pb7zcq7c5gkf <node1_ip>:2377`

Вывод:

```
This node joined a swarm as a worker.
```

Чтобы посмотрть список всех нод в кластере, используйте команду `docker node ls`.

Теперь эти две ноды будут в одном кластере докер. 
Для добавления третьей (и тд.) ноды необходимо повторить предыдущий шаг.